\subsubsection{RDF4J}
\label{sec:rdf4j}
%  Ein solcher \TRIPSTORE ist RDF4J. Die
% folgenden Beschreibungen basieren auf der offiziellen Dokumentation von RDF4J, die auf der Homepage \bibReference{rdf4j} zu finden ist.

% Die Daten eines \INFPAKg, deren Struktur durch die Ontologie definiert
% wurde, sollen mit dem \PACKAGINGTOOLKIT dauerhaft so abgespeichert werden, dass
% Indizierung und damit eine gute Durchsuchbarkeit gegeben sind. 
% Eine klassische relationale Datenbank ist für die Speicherung dieser
% Daten \NOT geeignet, da sie wegen der festen Tabellenstruktur \NOT die
% notwendige Flexibilität aufweist. Ein geeigneter Speicher ist ein sogenannter
% Triple-Store, der die Daten als \ac{RDF}-Tripel in der Form Subjekt-Prädikat-Objekt
% abspeichert \sectionReference{sec:rdfRdfs}. Als Tripel-Store kommt RDF4J
% zum Einsatz. Die folgenden Beschreibungen basieren auf der offiziellen
% Dokumentation von RDF4J, die auf der Homepage \bibReference{rdf4j} zu finden ist.
   
Eclipse RDF4J ist das Nachfolgerprojekt des OpenRDF-Sesame-Frameworks \bibReference{rdf4j}. 
Das
Projekt wird verwaltet von der Eclipse-Foundation und bietet ein mächtiges
Java-Framework zur Verarbeitung von \ac{RDF}-Daten. In RDF4J wird eine
Datenbank, in der \ac{RDF}-Tripel abgelegt werden, als Repository bezeichnet.
Die im Framework enthaltene Repository-\ac{API} stellt zahlreiche mächtige
Methoden zum Abfragen und Bearbeiten der Daten zur Verfügung. 

Die Model-API, das Kernstück von RDF4J definiert, wie die Bausteine
 von \ac{RDF} (Aussagen, Literale \usw) repräsentiert werden, während die
 Repository-API Methoden zur Verfügung stellt, um Abfragen zu erzeugen
 und auszuführen. Mit RDF4J ist es möglich, \ac{RDF}-Daten zu erzeugen, zu
 parsen, abzufragen u.v.m.

% Die Repository-API stellt viele Methoden zur Verfügung, um Abfragen zu erzeugen
% und auszuführen. Dabei werden drei Arten von Abfragen unterschieden, die sich
% in der Art ihrer Ergebnisse unterscheiden:
% 
% \begin{itemize}
%   \item Tupel-Abfragen erzeugen eine Menge von Tupeln, wobei jedes Tupel eine
%   Lösung einer Anfrage darstellt. 
%   \item Graph-Abfragen haben als Ergebnis einen \ac{RDF}-Graphen oder eine Menge von
%   Aussagen.
%   \item Boolsche Abfragen geben als Ergebnis einen einfachen Wahrheitswert,
%   \code{true} oder \code{false}, zurück. 
% \end{itemize} 
% 

% Die Model-\ac{API} ist das Kernstück von RDF4J. Sie definiert, wie die Bausteine
% von \ac{RDF} (Aussagen, Literale \usw) repräsentiert werden. Eine \ac{RDF}-Aussage, die aus
% Subjekt, Prädikat und Objekt besteht, wird repräsentiert durch das Interface
% \code{Statement}. Werte und Aussagen werden von den Implemtierungen des Interface
% \code{ValueFactory} erzeugt. Eine Standardimplementierung ist die Klasse
% \code{SimpleValueFactory}. 
% \listingReference{lst:valueFactory} zeigt, wie man sich
% ein ValueFactory-Objekt geben lassen und Literale, IRIs und Aussagen erzeugen
% kann.
% 
% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Benutzung der \code{ValueFactory}},
% label=lst:valueFactory, tabsize=4]
% ValueFactory factory = SimpleValueFactory.getInstance();
% 
% IRI dagobert = factory.createIRI("http://stl.htwsaar.de/ducktales#dagobert");
% IRI donald = factory.createIRI("http://stl.htwsaar.de/ducktales#donald");
% IRI name = factory.createIRI("http://stl.htwsaar.de/ducktales#name");
% IRI property = factory.createIRI("http://stl.htwsaar.de/ducktales#property");
% IRI isNephew = factory.createIRI("http://stl.htwsaar.de/animals#isnephew");
% 
% Literal donaldsName = factory.createLiteral("Donald Duck");
% Literal dagobertsName = factory.createLiteral("Dagobert Duck");
% Literal donaldsProperty = factory.createLiteral(0);
% Literal dagobertsProperty = factory.createLiteral(10000000);
% 
% Statement donaldsPropertyStatement = factory.createStatement(donald, property, donaldsProperty);
% Statement dagobertsPropertyStatement = factory.createStatement(dagobert, property, dagobertsProperty);
% Statement donaldsNameStatement = factory.createStatement(donald, name, donaldsName);
% Statement dagobertsNameStatement = factory.createStatement(dagobert, name, dagobertsName);
% Statement nephewStatement = factory.createStatement(donald, isNephew, dagobert);
% \end{lstlisting}

% Im {\PACKAGINGTOOLKIT} wird RDF4J hauptsächlich zur Speicherung der \ac{RDF}-Tripel
% in einer Datenbank verwendet. In RDF4J wird eine solche Datenbank als Repository
% bezeichnet. 
% Die Repository-API stellt verschiedene Möglichkeiten der Speicherung
% zur Verfügung. 
% Im Rahmen dieser Arbeit soll nur die Speicherung in einem lokalen
% Repository vorgestellt werden, da nur diese im {\PACKAGINGTOOLKIT} verwendet
% wird. In Listing \ref{lst:localRepository} ist zu sehen, wie man eine Verbindung zu
% einem lokalen Repository aufbaut. Dazu lässt man sich von dem Repository ein
% \code{RepositoryConnection}-Objekt geben.

% \begin{lstlisting}[float=tb, caption={Verbindung zu einem lokalen Repository
% aufbauen}, label=lst:localRepository, tabsize=4] 
% File file = new File("/home/me/example.rdf");
% String namespace = "http://kdmp4.feu.de/";
% Repository repository = new SailRepository(new MemoryStore());
% repository.initialize();
% 
% try {
% 	RepositoryConnection connection = repository.getConnection();
% 	try{
% 		connection.add(file, namespace, RDFFormat.RDFXML);
% 		
% 	} finally {
% 		connection.close();
% 	}
% } catch (RDF4JException ex) {
% 	
% } catch (IOException ex) {
% 	
% }
% \end{lstlisting}